[toc]

# выбор инструментального средства



Быстрое  расширение  сфер  применения  систем,  основанных  на знаниях, потребовало развитие 
адекватных инструментальных средств  для  создания  информационных  систем.  Существует 
уже несколько десятков таких средств. Они отличаются друг от друга способами  представления 
знаний,  механизмами  получения  решений  и  интерфейсами,  допустимыми  размерами 
разрабатываемых баз данных, оборудованием, стоимостью и другими характеристиками.  При 
этом  правильный  выбор  широты  постановки  задачи  и подходящего  инструментального 
средства  –  это  два  самых  трудных решения, которые необходимо принять при разработке 
информационных систем.

Трудность,  однако,  заключается  и  в  том,  что  разработчики  инструментальных средств в 
действительности  не  имеют  ясного представления, какие характеристики средств построения 
информационных  систем  требуются  для  решения  конкретных  классов задач.  Эта  ситуация 
привела к тому, что был сформулирован эмпирический закон Дэвиса (по типу законов Мэрфи): **для  каждого  инструментального средства имеется  задача, прекрасно  подходящая  для него.**

Однако обратное утверждение (достаточность) неверно, так как для любой заданной задачи 
можно найти несколько средств, с помощью которых можно одинаково хорошо разработать эту 
задачу. Также верно и то, что ни одно из этих средств не будет вполне подходить для этой задачи.

Большинство  современных  информационных  систем  было  построено с помощью средств, 
выбранных по следующим признакам: 
- разработчик был уже хорошо знаком с этим средством 
- выбранное  средство  было  наиболее  эффективным  и  доступным  из  числа  тех,  которые  могли 
быть использованы на вычислительной технике разработчика; 
- вначале было разработано средство, и лишь потом были найдены приложения для его 
проверки [Дубейковский].

Рассмотрим одну из возможных классификаций инструментальных средств построения 
прикладных ЭС, предложенную Э.В. Поповым. 
     В  настоящее  время  завершенная  критериальная  система  выбора подходящего 
инструментального средства отсутствует. Рассмотрим один из возможных подходов к 
построению такой системы. 
    Инструментальные  средства  разработки  информационных  систем должны обеспечивать 
выполнение следующих функций: 
- работа в реальном масштабе времени; 
- взаимодействие с внешними программами; 
- генерация кода на традиционных языках программирования; – обращение к репозиторию; 
- работа разработчиков в команде; 
- графический интерфейс; 
- встроенная издательская система


В свою очередь, при активизации внимания на пользовательском аспекте, который, в 
конечном счете, и  определяет применимость инструментального средства для разработки 
информационной системы и ее жизнеспособность, обычно рассматриваются  следующие 
критерии:

- мощность и гибкость средства; – спектр средств пользователя; 
- пользовательский интерфейс; 
- совместимость с другими программными средствами; – трудности изучения и наличие 
документации; 
- легкость обновления

В соответствии с ГОСТ 28805-90 понятие «качество программного  средства»  отражает совокупность  свойств  этого  средства, которые обусловливают  его  пригодность  удовлетворять заданные или  подразумеваемые  потребности  в  соответствии  с  его  назначением. Поэтому применительно  к  инструментальным  средствам разработки  их  качество  –  это  мера,  в  которой комплекс  свойств этих средств отвечает комплексу требований, имеющих решающее значение 
для выполнения этим средством его функций в заданных условиях при минимуме как его стоимости, так и расходов на конструирование информационной системы

<div style="page-break-after: always;"></div>

# общее понятие об информационных системах


В  зависимости  от  конкретной  области  применения  информационные  системы  могут  очень сильно различаться по своим функциям, архитектуре, реализации. Однако можно выделить, по 
крайней мере,  два  свойства,  которые  являются  общими  для  всех информационных  систем. 
Во-первых,  любая  информационная  система предназначена для
сбора, хранения и обработки информации


Во-вторых,  информационные  системы  ориентируются  на  конечного  пользователя,  например, банковского  служащего.  Такие пользователи  могут  быть  очень  далеки  от  мира  компьютеров. 

Для  них терминал,  персональный  компьютер  или  рабочая  станция  представляют  собой  всего лишь орудие их собственной профессиональной  деятельности, поэтому информационная 
система обязана обладать простым, удобным, легко осваиваемым интерфейсом, который дол-жен предоставить  конечному  пользователю  все  необходимые  для его работы функции, но в то же 
время не дать ему возможность выполнять какие-либо лишние действия [Кузнецов, 2001]. 


**Информационная система (ИС)** – это организационно-упорядоченная  взаимосвязанная совокупность средств, методов и персонала,  используемых  для  хранения,  обработки  и  выдачи информации  в  интересах  достижения  поставленной цели. Такое  понимание информационной 
системы предполагает использование в качестве основного технического средства переработки информации ЭВМ и  средств связи, реализующих информационные процессы и выдачу информации, необходимой в процессе принятия решений задач из любой области. Современное понимание информационной системы предполагает использование персонального компьютера в  качестве основного технического средства переработки информации. 
     
ИС невозможно представить без персонала, взаимодействующего с компьютерами и 
телекоммуникациями [Дик]. Иными словами, ИС – это человеко-машинная система, основанная на средствах вычислительной  техники,  математических методах,  современных  методах  управления,  которая имеет целью  повышение эффективности предприятия путем обеспечения специалистов и руководителей качественной информацией

Информационная система является средой, составляющими элементами которой 
являются компьютеры, компьютерные сети, программные продукты, БД, люди, 
различного  рода  технические  и  программные  средства  связи  и  т.д.  Хотя  сама  идея ИС  и некоторые принципы их организации возникли задолго до появления  компьютеров,  однако компьютеризация  в  десятки  и сотни  раз  повысила  эффективность  ИС  и  расширила  сферы их применения.

Информационные  технологии  (ИТ)  тесно связаны с информационными системами, которые являются для них основной средой. Добавление  к  понятию  «система»  слова  «информационная» отражает цель ее создания и функционирования. 
Реализация функций информационной системы невозможна без знания  ориентированной  на  нее ИТ. Информационная технология может  существовать  и  вне  сферы  ИС.  Таким  образом,  ИТ является  более емким понятием, отражающим современное представление о  процессах преобразования информации в информационном обществе [Майстренко А.В., Майстренко Н.В.]. В  зависимости  от  конкретной  области  применения  информационные  системы  могут  очень сильно  различаться  по  своим  функциям, архитектуре,  реализации.  Можно  выделить  основные свойства, которые являются общими для всех ИС


<div style="page-break-after: always;"></div>


# основные свойства информационных систем

1. Соответствие структуры ИС, ее функционального назначения поставленным целям. 
2. Производство  достоверной,  надежной,  своевременной  и  систематизированной  информации, основанной на использовании БД,  экспертных  систем  и баз знаний.  Так как любая  ИС предназначена для сбора, хранения и обработки информации, то в основе любой ИС лежит среда хранения  и доступа к данным. Среда должна обеспечивать  уровень  надежности  хранения  и 
эффективность доступа, которые соответствуют области применения ИС 
3. Контроль, понимание и использование ИС людьми в соответствии с основными принципами, реализованными  в  виде  стандарта  предприятия  на  ИС.  Интерфейс пользователя  ИС  должен быть легко понимаем на интуитивном уровне. 
4. Использование сетей передачи данных



ИС решают следующие основные задачи: 
1. Поиск,  обработка  и  хранение  информации,  которая  долго  накапливается  и  утрата  которой невосполнима. Компьютеризованные ИС предназначены для более быстрой и надежной обработки информации, чтобы  сэкономить  время и  расходы,  избежать  свойственных человеку случайных ошибок, сделать жизнь людей более комфортной. 
2. Хранение  данных  разной  структуры.  Не  существует  развитой ИС,  работающей  с  одним однородным файлом данных. Более того, разумным  требованием  к  информационной  системе является то,  чтобы она могла развиваться. Могут появиться новые функции, для выполнения которых  требуются  дополнительные  данные  с  новой структурой.  При  этом  вся  накопленная ранее  информация  должна остаться  сохранной.  Теоретически  можно  решить  эту  задачу  пу-тем  использования  нескольких  файлов  внешней  памяти,  каждый из которых хранит данные с 
фиксированной  структурой.  В  зависимости  от  способа  организации  используемой  системы управления файлами эта структура может быть структурой записи файла или поддерживаться отдельной библиотечной функцией, написанной специально  для  данной  ИС.  В  результате развития  большинства  таких  систем  в  них  выделился  отдельный  компонент,  который  представляет собой разновидность системы управления базами данных (СУБД). 
3. Анализ и прогнозирование потоков информации различных  видов и типов, 
перемещающихся  в  обществе.  Изучаются  потоки с  целью  их  минимизации,  стандартизации и  приспособления  для эффективной обработки на вычислительных машинах, а также особенности  потоков  информации,  протекающей  через  различные каналы распространения информации. 
4. Исследование  способов  представления  и  хранения  информации, создание специальных языков для формального описания информации  различной  природы,  разработка  специальных  приемов сжатия и кодирования информации, аннотирования объемных документов  и  реферирования  их. В  рамках  этого  направления  развиваются  работы  по  созданию  банков  данных  большого объема, хранящих  информацию  из  различных  областей  знаний  в  форме, доступной для вычислительных машин. 
5. Построение  процедур  и  технических  средств  для  их  реализации,  с  помощью  которых  можно автоматизировать  процесс  из-влечения  информации  из  документов,  не  предназначенных  для вычислительных машин, а ориентированных на восприятие их человеком. 
6.  Создание информационно-поисковых систем, способных воспринимать запросы к 
информационным  хранилищам,  сформулированым на естественном языке, а также специальных языках  запросов для систем такого типа. 
7. Создание сетей хранения, обработки и передачи информации, в состав которых входят 
информационные банки данных, терминалы, обрабатывающие центры и средства связи. Конкретные  задачи,  которые  должны  решаться  информационной  системой,  зависят от  той прикладной области, для которой  предназначена система. Области применения информационных приложений разнообразны: банковское дело, управление производством, медицина, транспорт, образование и т.д. Тенденции развития современных информационных технологий  приводят  к  постоянному возрастанию  сложности  ИС,  создаваемых в различных областях. Современные крупные проекты 
ИС характеризуются, как правило, несколькими особенностями.




\---



1.  Сложность описания – наличие достаточно большого количества функций, процессов, 
элементов данных и сложных взаимосвязей между ними, требующих тщательного 
моделирования и анализа данных и процессов. 
2. Наличие совокупности тесно взаимодействующих компонентов  (подсистем),  имеющих  свои локальные  задачи  и  цели функционирования  (например,  традиционные  приложения,  связанные  с обработкой транзакций  и  решением  регламентных  задач,  и  приложения  аналитической  обработки (поддержки принятия решений), использующие не-регламентированные запросы к данным большого объема). 
3. Отсутствие прямых аналогов, ограничивающее возможность  использования каких-либо 	типовых  проектных  решений  и  прикладных систем. 
4. Необходимые интеграции существующих и вновь разрабатываемых приложений. 
5. Функционирование  в  неоднородной  среде  на  нескольких  аппаратных платформах. 
6. Разобщенность  и  разнородность  отдельных групп  разработчиков  по  уровню  квалификации 
и  сложившимся  традициям  использования тех или иных инструментальных средств. 
7. Существенная временная протяженность проекта, обусловленная, с одной стороны, 
ограниченными возможностями коллектива  разработчиков,  и,  с  другой  стороны,  масштабами 
организации  заказчика и различной степенью готовности отдельных ее подразделений  к 
внедрению ИС [Вендров]



<div style="page-break-after: always;"></div>